\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{icomma}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}


\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\lfoot{\textsl{\footnotesize{Lycée \textsc{Jean-Baptiste de la Salle}}}}
\rfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}
\rhead{}
\lhead{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother

\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\newtheorem{demonstration}{\textsf{\textsc{\small{Démonstration}}}}
\newtheorem{exemple}{\textsf{\textsc{\small{Exemple}}}}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}
\newtheorem{proof}{Preuve}



% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

%Titres
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{%
\thesection~\alph{subsection}}
\sectionfont{\color{blue}{}}
\subsectionfont{\color{violet}{}}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\title{Trigonométrie}
\author{1\up{ère}S}
\date{}

\begin{document}
\maketitle\\

\begin{exercice}\hfill

On considère les $A, B, C$ et $D$ du cercle trigonométrique $\mathcal{C}$ respectivement $\left( \dfrac{37\pi}{6}\right) $, $\left( \dfrac{29\pi}{4}\right) $, $\left( \dfrac{2\pi}{3}\right) $ et $\left( \dfrac{-5\pi}{12}\right) $
  \begin{enumerate}
   \item  Donner la mesure principale de l'angle orienté $(\Vecteur i ; \Vecteur{OA})$.\\
   \rep{Le point $A$ est le point-image de l'angle $\left( \dfrac{37\pi}{6}\right) $.\\
 $(\Vecteur i ; \Vecteur{OA})=\dfrac{37\pi}{6}$ \\
  $(\Vecteur i ; \Vecteur{OA})=\dfrac{36\pi}{6}+\dfrac{\pi}{6}$  \\
    $(\Vecteur i ; \Vecteur{OA})=6\pi+\dfrac{\pi}{6}$  \\
    La mesure principale de l'angle $(\Vecteur i ; \Vecteur{OA})$ est $\dfrac{\pi}{6}$  }
   \item  Donner la mesure principale de l'angle orienté $(\Vecteur i ; \Vecteur{OB})$.\\
   \rep{Le point $B$ est le point-image de l'angle $\left( \dfrac{29\pi}{4}\right) $.\\
 $(\Vecteur i ; \Vecteur{OB})=\dfrac{29\pi}{4}$ \\
  $(\Vecteur i ; \Vecteur{OB})=\dfrac{32\pi}{4}-\dfrac{3\pi}{4}$  \\
    $(\Vecteur i ; \Vecteur{OB})=8\pi-\dfrac{3\pi}{4}$  \\
    La mesure principale de l'angle $(\Vecteur i ; \Vecteur{OB})$ est $\dfrac{-3\pi}{4}$  }
   \item Démontrer que les droites $(OA)$ et $(OC)$ sont perpendiculaires.\\
   \rep{Calculons l'angle  $(\Vecteur {OA} ; \Vecteur{OC})$ : \\
    $(\Vecteur {OA} ; \Vecteur{OC})=(\Vecteur {OA} ; \Vecteur i)+(\Vecteur i ; \Vecteur{OC})$\\
    $(\Vecteur {OA} ; \Vecteur{OC})=-\dfrac{37\pi}{6}+\dfrac{2\pi}{3}$\\
       $(\Vecteur {OA} ; \Vecteur{OC})=-\dfrac{11\pi}{2}$\\
       $(\Vecteur {OA} ; \Vecteur{OC})=-\dfrac{12\pi}{2}+\dfrac{\pi}{2}$\\
      $(\Vecteur {OA} ; \Vecteur{OC})=-6\pi +\dfrac{\pi}{2}$ \\
      $(\Vecteur {OA} ; \Vecteur{OC})=\dfrac{\pi}{2}$\\
      Les droites $(OA)$ et $(OC)$ sont perpendiculaires.}
   \item  Déterminer la mesure principale de l'angle orienté $(\Vecteur {OD} ; \Vecteur{OA})$.\\
   \rep{ $(\Vecteur {OD}; \Vecteur{OA})=-\dfrac{-5\pi}{12}+\dfrac{37\pi}{6}$ \\
  $(\Vecteur {OD}; \Vecteur{OA})=\dfrac{23\pi}{4}$  \\
    $(\Vecteur {OD}; \Vecteur{OA})=\dfrac{24\pi}{4}-\dfrac{\pi}{4}$  \\
$(\Vecteur {OD}; \Vecteur{OA})=6\pi-\dfrac{\pi}{4}$  \\
$(\Vecteur {OD}; \Vecteur{OA})=-\dfrac{\pi}{4}$  \\
    La mesure principale de l'angle $(\Vecteur {OD}; \Vecteur{OA})$ est $\dfrac{-\pi}{4}$ }
      \item  Déterminer la mesure principale de l'angle orienté $(\Vecteur {OC} ; \Vecteur{OB})$.\\
   \rep{ $(\Vecteur {OC}; \Vecteur{OB})=- \dfrac{2\pi}{3}+ \dfrac{29\pi}{4}$ \\
  $(\Vecteur {OC}; \Vecteur{OB})=\dfrac{79\pi}{12}$  \\
    $(\Vecteur {OC}; \Vecteur{OB})=\dfrac{72\pi}{12}+\dfrac{7\pi}{12}$  \\
$(\Vecteur {OC}; \Vecteur{OB})=6\pi+\dfrac{7\pi}{12}$  \\
$(\Vecteur {OC}; \Vecteur{OB})=\dfrac{7\pi}{12}$  \\
    La mesure principale de l'angle $(\Vecteur {OC}; \Vecteur{OB})$ est $\dfrac{7\pi}{12}$ }
         \item  Déterminer une mesure de l'angle orienté $(\Vecteur {OB} ; \Vecteur{OD})$.\\
   \rep{ $(\Vecteur {OB}; \Vecteur{OD})=-  \dfrac{29\pi}{4}+\dfrac{-5\pi}{12}$ \\
  $(\Vecteur {OB}; \Vecteur{OD})=\dfrac{-23\pi}{3}$  \\
    $(\Vecteur {OB}; \Vecteur{OD})=\dfrac{-24\pi}{3}+\dfrac{\pi}{3}$  \\
$(\Vecteur {OB}; \Vecteur{OD})=-8\pi+\dfrac{\pi}{3}$  \\
$(\Vecteur {OB}; \Vecteur{OD})=\dfrac{\pi}{3}$  \\
    La mesure principale de l'angle $(\Vecteur {OB}; \Vecteur{OD})$ est $\dfrac{\pi}{3}$ }
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\hfill

Sur un cercle trigonométrique $\mathcal{C}$ on considère les points $A$ et $B$ tels que
 $(\Vecteur{OI}; \Vecteur{OA})=\dfrac{5\pi}{6}$ et $(\Vecteur{OI}; \Vecteur{OB})=\dfrac{-2\pi}{3}$.

Déterminer la mesure principale des angles suivants :\\
  \begin{enumerate}
   \item  $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OJ})$\\
   \rep{$(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OJ})=(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OI})+(\Vecteur{OI}; \Vecteur{OJ})$\\
   $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OJ})=\dfrac{-5\pi}{6}+\dfrac{\pi}{2}$\\
   $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OJ})=\dfrac{-\pi}{3}$}
    \item  $(\Vecteur{OJ}; \Vecteur{OB})$\\
   \rep{ $(\Vecteur{OJ}; \Vecteur{OB})= (\Vecteur{OJ}; \Vecteur{OI}) +(\Vecteur{OI}; \Vecteur{OB})$\\
  $(\Vecteur{OJ}; \Vecteur{OB})=\dfrac{-\pi}{2}+\dfrac{-2\pi}{3}$\\
  $(\Vecteur{OJ}; \Vecteur{OB})=\dfrac{-7\pi}{6}$  \\
    $(\Vecteur{OJ}; \Vecteur{OB})=\dfrac{-7\pi}{6}+2\pi$  \\
    $(\Vecteur{OJ}; \Vecteur{OB})=\dfrac{5\pi}{6}$ }
    \pagebreak
   \item  $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})$\\
   \rep{$(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})=(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OI})+(\Vecteur{OI}; \Vecteur{OB})$\\
   $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})=-\dfrac{5\pi}{6}+\dfrac{-2\pi}{3}$\\
  $ (\Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})=-\dfrac{3\pi}{2}$\\
  $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})=-\dfrac{3\pi}{2}+2\pi$\\
  $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})=\dfrac{\pi}{2}$}
   \item  $(2 \Vecteur{OA}; -3 \Vecteur{OB})$ \\
   \rep{$2$ et $-3$ sont de signes contraires $(2 \Vecteur{OA}; -3 \Vecteur{OB})=( \Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})+\pi$\\
   $(2 \Vecteur{OA};  -3\Vecteur{OB})=(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OI})+(\Vecteur{OI}; \Vecteur{OB})+\pi$\\
   $(2 \Vecteur{OA};  -3\Vecteur{OB})=-\dfrac{5\pi}{6}+\dfrac{-2\pi}{3}+\pi$\\
      $(2 \Vecteur{OA};  -3\Vecteur{OB})=\dfrac{-\pi}{2}$}
   \item  $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{OB})$\\
   \rep{$(\Vecteur{AO}; \Vecteur{OB})=(-\Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})$\\
   $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{OB})=(\Vecteur{OA}; \Vecteur{OB})+\pi$\\
   $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{OB})=-\dfrac{5\pi}{6}+\dfrac{-2\pi}{3}+\pi$\\
   $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{OB})=\dfrac{-\pi}{2}$}
   \item  $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{BO})$\\
   \rep{$(\Vecteur{OA}; \Vecteur{BO})=-(\Vecteur{BO}; \Vecteur{OA})$\\
   $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{BO})=-\left[ (\Vecteur{OB};\Vecteur{OA})+\pi\right] $\\
   $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{BO})=-\left[- \dfrac{-2\pi}{3}+\dfrac{5\pi}{6}+\pi\right] $\\
   $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{BO})=-\dfrac{5\pi}{2}$\\
  $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{BO})=-\dfrac{5\pi}{2}+2\pi$\\
  $(\Vecteur{OA}; \Vecteur{BO})=-\dfrac{\pi}{2}$}
   \item  $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{BO})$\\
   \rep{$(\Vecteur{AO}; \Vecteur{BO})=(\Vecteur{OA}; \Vecteur{BO})+\pi$\\
   $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{BO})=-(\Vecteur{BO}; \Vecteur{OA})+\pi$\\
   $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{BO})=-\left[ (\Vecteur{OB};\Vecteur{OA})+\pi\right] +\pi$\\
   $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{BO})=-(\Vecteur{OB};\Vecteur{OA})-\pi+\pi$\\
      $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{BO})=(\Vecteur{OA};\Vecteur{OB})$\\
      $(\Vecteur{AO}; \Vecteur{BO})=\dfrac{\pi}{2}$ }
 \end{enumerate}
\end{exercice}
\pagebreak
\begin{exercice}
  $ABCD$ est un carré de centre $O$.
  Donner une mesure des angles orientés suivants :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0)node[left]{$A$}--(2,0)node[right]{$B$}--(2,2) node[right]{$C$}--(0,2)node[left]{$D$}--(0,0) (1,1)node{$\bullet$}node[above]{$O$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\rep{Les triangles $OAB$, $OCD$, $OCB$ et $OAD$ sont isocèles rectangles en $O$ car les diagonales du carré se coupent perpendiculairement en leur milieu.}
 \begin{multicols}{2} \begin{enumerate}
  \item $\left(\Vecteur{OA};\Vecteur{OB}\right)$
  \rep{$=\dfrac{\pi}{2}$}
  \item $\left(\Vecteur{OA};\Vecteur{OC}\right)$
  \rep{$=\pi$}
  \item $\left(\Vecteur{OB};\Vecteur{OA}\right)$
  \rep{$=-\dfrac{\pi}{2}$}
  \item $\left(\Vecteur{AO};\Vecteur{AD}\right)$
  \rep{$=\dfrac{\pi}{4}$}
  \item $\left(\Vecteur{CB};\Vecteur{CD}\right)$
  \rep{$=-\dfrac{\pi}{2}$}
  \item $\left(\Vecteur{CA};\Vecteur{CB}\right)$
  \rep{$=\dfrac{\pi}{4}$}
 \end{enumerate}\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $A$, $B$, $C$ et $D$ des points du plan tels que
  $\left(\Vecteur{AB};\Vecteur{AC}\right)=\dfrac{\pi}{6}$ et
  $\left(\Vecteur{AC};\Vecteur{AD}\right)=\dfrac{\pi}{3}$. 

  Démontrer que le triangle $ABD$ est rectangle en $A$.\\
  \rep{Le triangle $ABD$ est rectangle en $A$ équivaut à $(\Vecteur{AB};\Vecteur{AD})=\dfrac{\pi}{2}$ ou $(\Vecteur{AB};\Vecteur{AD})=\dfrac{-\pi}{2}$.\\
  Calculons l'angle $(\Vecteur{AB};\Vecteur{AD})$ : \\
  $(\Vecteur{AB};\Vecteur{AD})=\left(\Vecteur{AB};\Vecteur{AC}\right)+\left(\Vecteur{AC};\Vecteur{AD}\right)$\\
  $(\Vecteur{AB};\Vecteur{AD})=\dfrac{\pi}{6}+\dfrac{\pi}{3}$\\
   $(\Vecteur{AB};\Vecteur{AD})=\dfrac{\pi}{2}$ }
\end{exercice}
\begin{exercice}
  $A$, $B$, $C$ et $D$ sont des points tels que : 
  $\left(\Vecteur{CB}; \Vecteur{CA}\right)=-\dfrac{\pi{}}{3}$, $BCA$ est
  rectangle en $B$ et direct (c'est-à-dire)
  $\left(\Vecteur{BC}; \Vecteur{BA}\right)=\dfrac{\pi{}}{2}$ et
  $\left(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB}\right)=\dfrac{5\pi{}}{6}$.
  Montrer que les points $A$, $C$ et $D$ sont alignés.\\
  \rep{Calculons l'angle $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})$\\
 $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})+(\Vecteur{AB};\Vecteur{AC})$\\
 $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})+(-\Vecteur{BA};\Vecteur{AC})$\\
 $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})+(\Vecteur{BA};\Vecteur{AC})+\pi$
 $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})+(\Vecteur{BA};\Vecteur{BC})+(\Vecteur{BC};\Vecteur{AC})+\pi$\\
 $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})-(\Vecteur{BC};\Vecteur{BA})+(\Vecteur{BC};\Vecteur{AC})+\pi$\\
 $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})-(\Vecteur{BC};\Vecteur{BA})-(\Vecteur{AC};\Vecteur{BC})+\pi$\\
 $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})-(\Vecteur{BC};\Vecteur{BA})-\left[ (\Vecteur{CA};\Vecteur{BC})+\pi\right] +\pi$\\  
 $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})-(\Vecteur{BC};\Vecteur{BA})-(\Vecteur{CA};\Vecteur{BC})-\pi+\pi$\\
  $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})-(\Vecteur{BC};\Vecteur{BA})+(\Vecteur{BC};\Vecteur{CA})$\\
   $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\Vecteur{AD};\Vecteur{AB})-(\Vecteur{BC};\Vecteur{BA})+(\Vecteur{CB};\Vecteur{CA})+\pi$\\
    $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=(\dfrac{5\pi}{6}-\dfrac{\pi}{2}-\dfrac{\pi}{3}+\pi$\
    $(\Vecteur{AD};\Vecteur{AC})=\pi$}
\end{exercice}
\end{document}